# Máquina artificial vs máquina viva
A máquina artificial foi concebida pelo ser humano. Não pode lhe escapar dos limites da projeção humana. A máquina viva surgiu da cisão de um único organismo, que é tanto seu pai, seu irmão e ele próprio. Autoproduzida. A máquina viva está sujeita a evolução complexa em contato com o ambiente, que também está evoluindo tentando se adequar a máquina viva. Co-evolução. A máquina artificial só tem contato com a sua própria lógica; ela não tem alteridade, sua lógica não evolui. O computador é uma máquina autista que não conhece nada além de si mesmo, não pode se adaptar a imprevistos. A máquina artificial é organizada externamente pelos seres humanos; puramente mecânica. Toda sua finalidade é exterior ao seu próprio organismo, caso contrário não precisariam de manutenção ou programação. São escravos, organizados por nós. A máquina viva é auto-organizada segundo suas próprias finalidades de adaptação ao ambiente. Ela é autônoma. A máquina viva é ecológica; refere-se tanto aos seus estados internos quanto externos, não há uma separação entre os dois: por isso a máquina viva é cognitiva (interna) e comportamental (externa). A máquina artificial resolve nossos problemas, não os delas. Escravidão.
